# 降低缺失代价

## 第四种优化方法：采用多级缓存以降低缺失代价

降低缓存缺失已经成为缓存研究的传统焦点，但缓存性能公式告诉我们：通过降低缺失代价同样可以获得降低缺失率所带来的好处。此外，图2-2显示的技术趋势表明：处理器的速度增长快于DRAM，从而使缺失代价的相对成本随时间的推移而升高。

处理器与存储器之间的性能差距让架构师开始思考这样一个问题：是应当加快缓存速度以与处理器速度相匹配觉？还是让缓存更大一些，以避免加宽处理器与主存储器之间的鸿沟?

一个回答是：两者都要。在原缓存与存储器之间再添加一级缓存可以简化这一决定。第一级缓存可以小到足以与快速处理器的时钟周期时间相匹配。而第二级缓存则大到足以捕获本来可能进入主存储器的访问，从而降低实际缺失代价。

尽管再添加一级层次结构的思路非常简单，但它增加了性能分析的复杂程度。第二级缓存的定义也并非总是那么简单。首先让我们为一个二级缓存定义存储器平均访问时间。用下标L1和L2分别指代第一级、第二级缓存，原公式为：

$$
存储平均访问时间 = 命中时间_{L1} + 缺失率_{L1} \times 缺失代价_{L1}
$$

及

$$
缺失代价_{L1} = 命中时间_{L2} + 缺失率_{L2} \times 缺失代价_{L2}
$$

得

$$
存储器平均访问时间=命中时间_{L1} + 缺失率_{L1} \\
\times (命中时间_{L2} + 缺失率_{L2} \times 缺失代价_{L2})
$$

在这个公式中，第二级缺失率是针对第一级缓存未能找到的内容进行测量的。为了避免模糊，对二级缓存系统采用以下术语。

- **局部缺失率**一一此比值即是缓存中的缺失数除以对该缓存进行存储器访问的总数。可以想到，对于第一级缓存，它等于缺失率$L_1$，对于第二级缓存，它等于缺失率$L_2$。
- **全局缺失率**一一缓存中的缺失数除以处理器生成的存储器访问总数。利用以上术语，第一级缓存的全局缺失率仍然为缺失率$L_1$，但对于第二级缓存则为$缺失率_{L1} \times 缺失率_{L2}$

第二级缓存的这一局部缺失率很大，这是因为第一级缓存已经提前解决了存储器访问中便于实现的部分。这就是为什么说全局缺失率是一个更有用的度量标准：它指出在处理器发出的存储器访问中，有多大比例指向了存储器。

这是一个让**每条指令缺失数**度量闪光的地方。利用这一度量标准，不用再担心局部缺失率或全局缺失率的混淆问题，只需要扩展每条指令的存储器停顿，以增加第二级缓存的影响。

$$
每条指令的平均存储器停顿时间 = 每条指令的缺失数_{L1} \times 命中时间_{L2} \\
+ 每条指令的缺失数_{L2} \times 缺失代价_{L2}
$$

---

例题

……

---

注意，这些公式是针对混合式读取与写入操作的，假定采用写回第一级缓存。显然，直写第一级缓存会将所有写入操作都发往第二级，而不是仅限于缺失，而且还可能使用写入缓冲区。

图B-7和图B-8显示了一个设计中的缺失率和相对执行时间是如何随着第二级缓存的大小而变化的。从两个图中可以有两点体悟。第一，如果第二级缓存远大于第一级缓存，则全局缓存缺失率与第二级缓存的单一缓存缺失率非常类似。第二，局部缓存缺失率不是第二级缓存的良好度量标准，它是第一级缓存缺失率的函数，因此可以通过改变第一级缓存而变化。所以，在评估第二级缓存时，应当使用全局缓存缺失率。

……

图B-7 多级缓存的缺失率随缓存大小的变化。小于两个64KB一级缓存总和的第二级缓存没有什么意义，从其高缺失率中可以反映出这一点。大于256KB之后，单个缓存在全局缺失率在10%以内。单级缓存的缺失率随大小的变化是根据第二级缓存的局部缺失率和全局缺失率绘制的，采用的是32KB一级缓存。L2缓存(统一缓存)为两路组相联，采用替换策略。分别有独立的L2指令与数据缓存，它们都是64KB两路组相联，采用LRU替换策略。L1与L2缓存的块大小均为64字节。数据的收集条件与图表B-2相同

有了这些定义，我们可以考虑第二级缓存的参数。两级缓存之间的首要区别就是第一级缓存的速度影响着处理器的时钟频率，而第二级缓存的速度仅影响第一级缓存的缺失代价。因此，我们可以在第二级缓存中考虑许多不能用于第一级缓存的替代选项。在设计第二级缓存时，主要有两个问题：是否要降低CPI的存储器平均访问时间部分？其成本有多高？)

首先要决定的是第二级缓存的大小。由于第一级缓存中的所有内容都可能在第二级缨存中，所以第二级缓存应当远大于第一级缓存。如果第二级缓存只是稍大一点，那局部缺失率将会很高。这一观察结果激励了巨型第二级缓存的设计一一其大小达到较早期计算机主存储器的规模！

……

图B-8 相对执行时间与第二级缓存大小的关系。图中的每两个长条表示一次L2缓存命中的不同时钟周期。引用执行时间1.00是指一个8192KB第二级缓存在第二级命中的延迟为1个时钟周期。这些数据的收集方式与图B-7相同，使用模拟器模拟了Alpha 21264

有一个问题是:组相联对于第二级缓存是否有意义?

---

例题

……

---

现在我们可以通过降低第二级缓存的缺失率来降低缺失代价了。

另一条关注事项涉及第一级缓存中的数据显否在第二级缓存中。**多级包含**是存储器层次结构的一种自然策略：L1数据总是出现在L2中。这种包含性是我们所希望的，因为仅通过检查第二级缓存就能确定I/O与缓存之间(或多处理器中的缓存之间)的一致性。

包含性的一个缺点就是：测量结果可能提议对较小的第一级缓存使用较小的块，对较大的第二级缓存使用较大的块。例如，Pentium4的L1缓存中的块为64个字节，L2缓存中的块为128个字节。包含性仍然能够得到保持，但在第二级缺失时要做更多工作。如果一级块所映射的二级块将被替换，则第二级缓存必须使所有此类一级块失效，从而会略微提高第一级缺失率。为了避免此类问题，许多缓存设计师使所有各级缓存的块大小保持一致。

但是，如果设计师只能承受略大于L1缓存的L2缓存呢？它是不是有很大一部分空间要被用作L1缓存的冗余副本？在此种情况下，可以使用一种明显相反的策略：多级互斥，L1中的数据绝对不会出现在L2缓存中。典型情况下，在采用互斥策略时，L1中的缓存缺失将会导致L1与L2的块交换，而不是用L2块来替代L1块。这一策略防止了L2缓存中的空间浪费。例如，AMD Opteron芯片使用两个64KB L1缓存和1MB L2缓存来执行互斥策略。

这些问题表明，尽管一些新手可能会独立地设计第一级和第二级缓存，但在给定一个兼容第二级缓存时，第一级缓存设计师的任务要筒单一些。比如，如果下一级有写回缓存来为重复写入操作提供支持，而且使用了多级包含，那使用直写的风险就会小一些。

所有缓存设计的基础都是在加速命中和减少缺失之间实现平衡。对于第二级缓存，命中数要比第一级缓存中少得多，所以重心更多地偏向减少缺失。因为这一认知，人们开始采用大得多的缓存和降低缺失率的技术，比如更高的相联度和更大的块。

## 第五种优化方法：使读取缺失的优先级高于写入缺失，以降低缺失代价

这一优化方法在完成写入操作之前就可以为读取操作提供服务。我们首先看一下写入缓冲区的复杂性。

采用直写缓存时，最重要的改进就是一个大小合适的写入缓冲区。但是，由于写入缓冲区可能包含读取缺失时所需要的更新值，所以它们的确会使存储器访问变得复杂。

---

例题

---

摆脱这一两难境地的最简单方法是让读取缺失一直等待到写入缓冲区为空为止。一种替代方法是在发生读取缺失时检查写入缓冲区的内容，如果没有冲突而且存储器系统可用，则让读取缺失继续。几乎所有桌面与服务器处理器都使用后一方法，使读取操作的优先级高于写入操作。处理器在写回缓存中的写入成本也可以降低。假定一次读取缺失将替换一个脏服务器块。

我们不是将这个脏块写到存储器中，然后再读取存储器，而是将这个脏块复制到缓冲区中，然后读存储器，然后再写存储器。这样，处理器的读取操作将会很快结束(处理器可能正在等待这一操作的完成)。和前一种情况类似，如果发生了读取缺失，处理器或者停顿到缓冲区为空，或者检查缓冲区中各个字的地址，以了解是否存在冲突。

我们已经介绍了五种用于降低缓存缺失代价或缺失率的优化方法，现在该来研究一下如何降低存储器平均访问时间的最后一个分量。命中时间会影响到处理器的时钟频率，所以它是至关重要的，在今天的许多处理器中，缓存访问时间限制都限制了时钟频率，即使那些使用多个时钟周期来访问缨存的处理善也是如此。因此，缩短命中时间可以对各个方面提供帮助，从而具有多重重要性，超出了存储器平均访问时间公式的限制。
